[
  {
    "question": "1.С какими государствами граничит Республика Казахстан?",
    "options": [
      "Россия, Китай, Узбекистан, Таджикистан, Туркменистан",
      "Россия, Китай, Узбекистан, Кыргызстан, Туркменистан",
      "Россия, Китай, Узбекистан, Азербайджан, Туркменистан",
      "Россия, Китай, Узбекистан, Афганистан, Туркменистан"
    ],
    "answer": "Россия, Китай, Узбекистан, Кыргызстан, Туркменистан"
  },
  {
    "question": "Когда была принята Конституция Республики Казахстан?",
    "options": [
      "30 августа 1995 года",
      "1 декабря 1995 года",
      "25 октября 1995 года",
      "16 декабря 1995 года"
    ],
    "answer": "30 августа 1995 года"
  },
  {
    "question": "Казахстан по Закону “О Государственной границе Республики Казахстан” свою территорию (на суше, в водном и воздушном пространстве) охраняет:",
    "options": [
      "Пограничной службой",
      "Вооруженными силами",
      "Национальной гвардией",
      "Территориальной обороной"
    ],
    "answer": "Вооруженными силами"
  },
  {
    "question": "По своему назначению и содержанию основным средством отражения агрессии против Казахстана являются:",
    "options": [
      "Пограничная служба",
      "Вооруженные силы",
      "Национальная гвардия",
      "Формирования Территориальной обороны"
    ],
    "answer": "Вооруженные силы"
  },
  {
    "question": "В состав Вооруженных сил РК входят:",
    "options": [
      "Сухопутные войска",
      "Военно-воздушные силы",
      "Военно-морские силы",
      "Все вышеперечисленное"
    ],
    "answer": "Все вышеперечисленное"
  },
  {
    "question": "Боевое знамя воинской части является символом:",
    "options": [
      "воинской чести, доблести и славы",
      "военной истории воинского подразделения",
      "доказательством достижений по боевой подготовке",
      "успехов военнослужащих на боевых учениях"
    ],
    "answer": "воинской чести, доблести и славы"
  },
  {
    "question": "Боевое знамя сохраняется за воинской частью?",
    "options": [
      "на все время, на период изменения ее наименования и нумерации",
      "на все время, независимо от изменения ее наименования и нумерации",
      "на все время, до изменения наименования части",
      "на все время, до изменения нумерации части"
    ],
    "answer": "на все время, независимо от изменения ее наименования и нумерации"
  },
  {
    "question": "Боевое знамя находится со своей воинской частью:",
    "options": [
      "при всех условиях и обстоятельствах особого времени",
      "при всех условиях и обстоятельствах мирного времени",
      "при всех условиях и обстоятельствах военного времени",
      "при всех условиях и обстоятельствах мирного и военного времени"
    ],
    "answer": "при всех условиях и обстоятельствах мирного и военного времени"
  },
  {
    "question": "Военная присяга утверждена Указом Президента Республики Казахстан:",
    "options": [
      "25 августа 1992 года",
      "25 августа 1991 года",
      "25 августа 1993 года",
      "25 августа 1994 года"
    ],
    "answer": "25 августа 1992 года"
  },
  {
    "question": "Стать настоящим воином сегодня — значит в первую очередь быть:",
    "options": [
      "послушным",
      "дисциплинированным",
      "покорным",
      "кротким"
    ],
    "answer": "дисциплинированным"
  },
  {
    "question": "Экстремизм — это форма политической деятельности,...",
    "options": [
      "которая прямо отрицает принципы демократии и основана на практике нетерпимости",
      "которая отрицает принципы демократии и основана на идеологии нетерпимости",
      "которая прямо или косвенно отрицает принципы парламентской демократии и основана на идеологии и практике  нетерпимости",
      "которая отрицает принципы парламентаризма и основана на нетерпимости"
    ],
    "answer": "которая прямо или косвенно отрицает принципы парламентской демократии и основана на идеологии и практике  нетерпимости"
  },
  {
    "question": "Экстремизм в любом своем проявлении является:",
    "options": [
      "политическим",
      "экономическим",
      "демографическим",
      "экологическим"
    ],
    "answer": "политическим"
  },
  {
    "question": "Экстремисты ведут политическую борьбу с целью:",
    "options": [
      "подрыва партийной деятельности действующей власти силовыми методами",
      "подрыва деятельности политических властей силовыми методами",
      "подрыва внутриполитической стабильности государства силовыми методами",
      "подрыва деятельности действующей власти силовыми методами"
    ],
    "answer": "подрыва внутриполитической стабильности государства силовыми методами"
  },
  {
    "question": "Нарушение общественного порядка и законов всегда угрожает:",
    "options": [
      "безопасности государства и жизни мирного населения",
      "безопасности государства и жизни населения на селе",
      "безопасности государства и жизни мирного населения в городах",
      "безопасности государства и жизни мирного население на улицах"
    ],
    "answer": "безопасности государства и жизни мирного населения"
  },
  {
    "question": "Эффективная борьба с экстремизмом и терроризмом возможна только:",
    "options": [
      "путем объединения усилий международных организаций",
      "путем объединения усилий всех государств на уровне спецслужб",
      "путем оказания гуманитарной помощи гражданскому населению",
      "путем объединения усилий всего международного сообщества"
    ],
    "answer": "путем объединения усилий всего международного сообщества"
  },
  {
    "question": "Выполнение положений Общевоинских уставов обязательно:",
    "options": [
      "для всех военнослужащих частей, кораблей и подразделений Националь- ной гвардии, других войск и воинских формирований РК",
      "для всех военнослужащих частей, кораблей и подразделений ВС, других войск и воинских формирований РК",
      "для всех военнослужащих частей, кораблей и подразделений Пограничной службы, других войск и воинских формирований РК",
      "для всех военнослужащих частей, кораблей и подразделений Военно-морских сил, других войск и воинских формирований РК"
    ],
    "answer": "для всех военнослужащих частей, кораблей и подразделений ВС, других войск и воинских формирований РК"
  },
  {
    "question": "Военнослужащий обязан:",
    "options": [
      "быть патриотом своей Родины, защищать интересы государства, крепить дружбу между военнослужащими",
      "требовать продвижения по службе, добросовестного исполнения своих должностных обязанностей",
      "поступать в военные учебные заведения и другие организации образования, проходить курсовую подготовку",
      "требовать охраны своего здоровья и создания условий для службы"
    ],
    "answer": "быть патриотом своей Родины, защищать интересы государства, крепить дружбу"
  },
  {
    "question": "Военнослужащий обязан:",
    "options": [
      "сохранять и укреплять свое здоровье, соблюдать требования безопасности воинской службы",
      "овладевать военными профессиональными знаниями, совершенствовать своё воинское мастерство",
      "в объеме предоставленных ему прав и обязанностей принимать меры к наведению уставного порядка",
      "обращаться к своему непосредственному начальнику и с его разрешения к следующему по команде начальнику"
    ],
    "answer": "овладевать военными профессиональными знаниями, совершенствовать своё воинское мастерство"
  },
  {
    "question": "Старшими по воинскому званию являются:",
    "options": [
      "сержант",
      "сержант первого класса",
      "мастер сержант",
      "штаб сержант"
    ],
    "answer": "мастер сержант"
  },
  {
    "question": "Старшими по воинскому званию являются:",
    "options": [
      "старший лейтенант",
      "майор",
      "капитан",
      "подполковник"
    ],
    "answer": "подполковник"
  },
  {
    "question": "Старшими по воинскому званию являются:",
    "options": [
      "контр-адмирал",
      "генерал-лейтенант",
      "генерал армии",
      "генерал-полковник"
    ],
    "answer": "генерал армии"
  },
  {
    "question": "Единоначалие является основным принципом...",
    "options": [
      "строительства ВС, руководства ими и взаимоотношений между военнослужащими",
      "строительства взаимоотношений между военнослужащими",
      "строительства других войск и воинских формирований",
      "строительства взаимодействия между подразделениями"
    ],
    "answer": "строительства ВС, руководства ими и взаимоотношений между военнослужащими"
  },
  {
    "question": "Подчиненность военнослужащих в Вооруженных силах определяется:",
    "options": [
      "в соответствии с указанием старшего начальника",
      "сроком прохождения воинской службы",
      "служебным положением или воинским званием",
      "наличием у военнослужащего поощрений и наград"
    ],
    "answer": "служебным положением или воинским званием"
  },
  {
    "question": "Прямыми начальниками для военнослужащих являются:",
    "options": [
      "начальники, ближайшие к подчиненным по службе",
      "начальники, которым военнослужащие подчинены по службе, хотя бы и временно",
      "начальники, старшие по воинскому званию",
      "начальники, старшие по должности"
    ],
    "answer": "начальники, которым военнослужащие подчинены по службе, хотя бы и временно"
  },
  {
    "question": "Как должен быть сформулирован приказ?",
    "options": [
      "правильно и четко, всесторонне должен быть обдуман и не должен вызывать сомнения у подчиненного",
      "в соответствии с уставом и законами РК, понятно для подчиненных, без необходимости дополнительного инструктажа",
      "кратко и ясно, не допускать двоякого толкования, не вызывать сомнений у подчиненного",
      "точно и кратко, не вызывать сомнений у подчиненного"
    ],
    "answer": "кратко и ясно, не допускать двоякого толкования, не вызывать сомнений у подчиненного"
  },
  {
    "question": "Приказ -это...",
    "options": [
      "требование командира (начальника) о выполнении или прекращении каких-либо действий по службе",
      "письменный документ служебного характера, органов военного управления",
      "форма доведения служебных задач до подчиненного личного состава воинских подразделений и частей",
      "форма доведения задач до подчиненного личного состава воинских подразделений и частей частного характера"
    ],
    "answer": "требование командира (начальника) о выполнении или прекращении"
  },
  {
    "question": "Каков порядок выполнения приказа?",
    "options": [
      "беспрекословно, точно и в срок",
      "своевременно",
      "в кратчайшие сроки",
      "немедленно"
    ],
    "answer": "беспрекословно, точно и в срок"
  },
  {
    "question": "Воинская дисциплина является одним из главных условий обеспечения...",
    "options": [
      "мобилизационной готовности войск",
      "готовности войск к учениям",
      "готовности войск к военным играм",
      "боевой готовности войск"
    ],
    "answer": "боевой готовности войск"
  },
  {
    "question": "Воинская дисциплина обязывает каждого военнослужащего:",
    "options": [
      "стойко переносить трудности воинской службы",
      "стойко переносить трудности гражданской службы",
      "стойко переносить трудности пограничной службы",
      "стойко переносить трудности дежурной службы"
    ],
    "answer": "стойко переносить трудности воинской службы"
  },
  {
    "question": "Командиры  обязаны повседневно поддерживать в воинских частях, на кораблях и в подразделениях воинскую дисциплину, строго руководствуясь...",
    "options": [
      "требованиями законодательства, общевоинских уставов, указов командиров  вышестоящих органов военного управления",
      "требованиями законодательства, общевоинских уставов, приказов командиров  вышестоящих органов военного управления",
      "требованиями законодательства, общевоинских уставов, распоряжений командиров вышестоящих органов военного управления",
      "требованиями законодательства, общевоинских уставов, постановлений командиров  вышестоящих органов военного управления"
    ],
    "answer": "требованиями законодательства, общевоинских уставов, приказов командиров  вышестоящих органов военного управления"
  },
  {
    "question": "Воинская дисциплина есть:",
    "options": [
      "строгое и точное соблюдение военнослужащими принятых обязательств, требований общевоинских уставов, других нормативных актов и приказов командиров",
      "строгое и точное соблюдение военнослужащими правил, установленных в подразделении части общевоинскими уставами, другими нормативными правовыми актами и приказами командиров",
      "строгое и точное соблюдение военнослужащими правил, установленных законами, общевоинскими уставами, другими нормативными правовыми актами и приказами  командиров",
      "строгое и точное соблюдение военнослужащими принятых обязательств, требований общевоинских уставов, других нормативно-правовых актов, указаний командиров"
    ],
    "answer": "строгое и точное соблюдение военнослужащими правил, установленных"
  },
  {
    "question": "С какого момента гражданин приобретает статус военнослужащего?",
    "options": [
      "Со дня убытия в военный комиссариат",
      "Со дня убытия из военного комиссариата",
      "Со дня убытия из дома к месту службы",
      "Со дня убытия из военного взвода"
    ],
    "answer": "Со дня убытия в военный комиссариат"
  },
  {
    "question": "Тактическая подготовка — это:",
    "options": [
      "обучение личного состава подразделений",
      "обучение рядового состава  военного управления",
      "обучение оперативного звена офицеров",
      "обучение сержантского состава подразделений"
    ],
    "answer": "обучение личного состава подразделений"
  },
  {
    "question": "Мотострелковое отделение — это:",
    "options": [
      "первичное специальное подразделение в вооруженных силах",
      "первичное  техническое подразделение в вооруженных силах",
      "первичное  инженерное подразделение в вооруженных силах",
      "первичное  тактическое подразделение в вооруженных силах"
    ],
    "answer": "первичное  тактическое подразделение в вооруженных силах"
  },
  {
    "question": "Мотострелковые подразделения (отделения) являются:",
    "options": [
      "тактическими",
      "техническими",
      "инженерными",
      "специальными"
    ],
    "answer": "тактическими"
  },
  {
    "question": "БМП-2 предназначена для:",
    "options": [
      "размещения офицерского и сержантского состава взвода, передвижения и ведения боя",
      "размещения сержантского и рядового состава отделения, передвижения и ведения боя",
      "размещения личного состава отделения, передвижения и ведения боя",
      "размещения инженерно-технического состава взвода, передвижения и ведения боя"
    ],
    "answer": "размещения личного состава отделения, передвижения и ведения боя"
  },
  {
    "question": "Огонь из всех видов оружия является:",
    "options": [
      "основным средством удержания противника в бою",
      "основным средством уничтожения противника в бою",
      "основным средством окружения противника в бою",
      "основным средством обхода противника в бою"
    ],
    "answer": "основным средством уничтожения противника в бою"
  },
  {
    "question": "Сосредоточенный огонь — это:",
    "options": [
      "огонь из оружия и боевой техники, ведущийся одновременно по подразделениям противника",
      "огонь стрелкового оружия, ведущийся одновременно по разным огневым средствам",
      "огонь стрелкового оружия, гранатометов, вооружения боевых машин пехоты, ведущийся несколькими подразделениями",
      "огонь из автоматов и пистолетов по противнику"
    ],
    "answer": "огонь стрелкового оружия, гранатометов, вооружения боевых машин пехоты, ведущийся несколькими подразделениями"
  },
  {
    "question": "Систему огня составляют:",
    "options": [
      "огневые средства подразделений, применяемые в бою по плану командира",
      "огневые средства частей, применяемые в бою по плану командира",
      "огневые средства соединений, применяемые в операциях по плану командира",
      "технические средства подразделений, применяемые в бою по плану командира"
    ],
    "answer": "огневые средства подразделений, применяемые в бою по плану командира"
  },
  {
    "question": "Система огня должна обеспечить возможность:",
    "options": [
      "ведения огня на дальних подступах противника",
      "ведения контрнаступления",
      "ведения круговой обороны",
      "ведения наступления на противника"
    ],
    "answer": "ведения круговой обороны"
  },
  {
    "question": "При организации системы огня подразделению (отделению) назначается:",
    "options": [
      "полоса огня, дополнительный сектор обстрела (вправо или влево)",
      "полоса огня, дополнительный сектор обстрела (справа налево)",
      "полоса огня, дополнительный сектор обстрела (слева направо)",
      "полоса огня, дополнительный сектор для наблюдения (вправо и влево)."
    ],
    "answer": "полоса огня, дополнительный сектор обстрела (вправо или влево)"
  },
  {
    "question": "Огневым средством (БМП, БТР, пулемет) определяются:",
    "options": [
      "основные огневые позиции и указываются дополнительные сектора обстрела на дальность их действительного огня",
      "основные и запасные огневые позиции и указываются основной и дополнительные сектора обстрела на дальность их действительного огня",
      "основные и запасные огневые позиции и указываются сектора обстрела на дальность их действительного огня",
      "запасные огневые позиции и указываются дополнительные сектора обстрела на дальность их действительного огня"
    ],
    "answer": "основные и запасные огневые позиции и указываются основной и"
  },
  {
    "question": "Огонь из гранатомета подготавливается:",
    "options": [
      "в полосе огня взвода",
      "в полосе огня роты",
      "в полосе огня дополнительного сектора",
      "в полосе огня отделения"
    ],
    "answer": "в полосе огня отделения"
  },
  {
    "question": "Полосы огня и секторы обстрела соседних подразделений и огневых средств должны:",
    "options": [
      "взаимно перегораживать",
      "взаимно превосходить",
      "взаимно перекрываться",
      "взаимно заграждать"
    ],
    "answer": "взаимно перекрываться"
  },
  {
    "question": "Готовность системы огня определяется:",
    "options": [
      "занятием огневыми средствами позиций, подготовкой сведений для стрельбы и наличием боеприпасов",
      "занятием личным составом позиций, подготовкой сведений для стрельбы и наличием боеприпасов",
      "занятием транспортных средств позиций, подготовкой сведений для стрельбы и наличием боеприпасов",
      "занятием своих позиций командирами, подготовкой сведений для стрельбы и наличием боеприпасов"
    ],
    "answer": "занятием огневыми средствами позиций, подготовкой сведений для"
  },
  {
    "question": "Командир отделения составляет карточку огня своего отделения:",
    "options": [
      "для удобства сосредоточения огня отделения в наступательном бою",
      "для удобства управления огнем отделения в обороне",
      "для удобства указания направления огня отделения в окружении противника",
      "для удобства управления огнем взвода в ночное время"
    ],
    "answer": "для удобства управления огнем отделения в обороне"
  },
  {
    "question": "Карточка огня отделения является:",
    "options": [
      "боевым графическим документом, составляется командиром отделения",
      "боевым графическим документом, составляется пулеметчиком отделения",
      "боевым графическим документом, составляется наблюдателем отделения",
      "боевым графическим документом, составляется гранатометчиком отделения"
    ],
    "answer": "боевым графическим документом, составляется командиром отделения"
  },
  {
    "question": "Одной из важных мер безопасности при действиях с оружием является:",
    "options": [
      "взяв автомат, необходимо убедиться в отсутствии гильзы в патроннике и посторонних предметов в канале ствола",
      "взяв автомат, необходимо убедиться в отсутствии патрона в патроннике и посторонних предметов в канале ствола",
      "взяв автомат, необходимо убедиться в отсутствии патрона в патроннике и необходимых для чистки предметов в канале ствола",
      "взяв автомат, необходимо убедиться в отсутствии патрона в магазине и посторонних предметов в подсумке для магазина"
    ],
    "answer": "взяв автомат, необходимо убедиться в отсутствии патрона в патроннике"
  },
  {
    "question": "Одним из важных мер безопасности при действиях с оружием является:",
    "options": [
      "обучение разборке и сборке автомата должно производиться только на учебных местах",
      "обучение разборке и сборке автомата должно производиться только на специально отведенных местах",
      "обучение разборке и сборке автомата должно производиться только под наблюдением сержанта",
      "обучение разборке и сборке автомата должно производиться только на учебных автоматах"
    ],
    "answer": "обучение разборке и сборке автомата должно производиться только на учебных автоматах"
  },
  {
    "question": "Личный состав, не усвоивший меры безопасности:",
    "options": [
      "к стрельбе и обслуживанию стрельбы не допускается",
      "к выполнению нормативов не допускается",
      "на огневую позицию не допускается",
      "не допускается к получению боеприпасов и оружия"
    ],
    "answer": "к стрельбе и обслуживанию стрельбы не допускается"
  },
  {
    "question": "АК-74 предназначен:",
    "options": [
      "для поражения живой силы и уничтожения огневых средств противника",
      "для поражения противника в рукопашном бою",
      "для уничтожения и поражения живой силы противника",
      "для уничтожения живой силы и поражения огневых средств противника"
    ],
    "answer": "для уничтожения живой силы и поражения огневых средств противника"
  },
  {
    "question": "Какой темп стрельбы из АК-74?",
    "options": [
      "600 выстрелов в минуту",
      "500 выстрелов в минуту",
      "400 выстрелов в минуту",
      "700 выстрелов в минуту"
    ],
    "answer": "600 выстрелов в минуту"
  },
  {
    "question": "Масса АК-74 со снаряженным магазином, кг.:",
    "options": [
      "3,3 кг.",
      "3,6 кг.",
      "3,8 кг.",
      "3,2 кг"
    ],
    "answer": "3,6 кг."
  },
  {
    "question": "Боевая скорострельность АК-74, выстрел в минуту, одиночным — автоматическим:",
    "options": [
      "40–100",
      "60–100",
      "40–80",
      "50–100"
    ],
    "answer": "40–100"
  },
  {
    "question": "Источниками или носителями опасности стрелкового оружия (АК-74) являются:",
    "options": [
      "крышка ствольной коробки",
      "прицельная мушка",
      "затвор",
      "летящая пуля"
    ],
    "answer": "летящая пуля"
  },
  {
    "question": "Источниками или носителями опасности стрелкового оружия (АК-74) являются:",
    "options": [
      "продукты сгорания порохового заряда, накапливающиеся при длительной стрельбе в закрытом помещении",
      "ствол со ствольной коробкой, прицельным приспособлением и пистолетной рукояткой приклада",
      "возвратный механизм",
      "ударно-спусковой механизм"
    ],
    "answer": "продукты сгорания порохового заряда, накапливающиеся при длительной стрельбе в закрытом помещении"
  },
  {
    "question": "Источниками или носителями опасности стрелкового оружия (АК-74) являются:",
    "options": [
      "магазин автомата (пулемета)",
      "затворная рама с газовым поршнем",
      "струя раскаленных газов, вылетающая при выстреле из дульной части канала ствола и дульного тормоза",
      "газовая трубка со ствольной накладкой"
    ],
    "answer": "струя раскаленных газов, вылетающая при выстреле из дульной части"
  },
  {
    "question": "Наиболее действенный огонь по наземным целям из автомата АК-74:",
    "options": [
      "у автомата — на дальность до 700 м",
      "у автомата — на дальность до 600 м",
      "у автомата — на дальность до 500 м",
      "у автомата — на дальность до 400 м"
    ],
    "answer": "у автомата — на дальность до 500 м"
  },
  {
    "question": "Дальность прямого выстрела (АК-74):",
    "options": [
      "у автомата по «грудной фигуре» — 740 м",
      "у автомата по «грудной фигуре» — 640 м",
      "у автомата по «грудной фигуре» — 540 м",
      "у автомата по «грудной фигуре» — 440 м"
    ],
    "answer": "у автомата по «грудной фигуре» — 440 м"
  },
  {
    "question": "Прицельное приспособление служит:",
    "options": [
      "для наводки автомата (пулемета) при стрельбе по целям на различную дальность и имеет прицел и мушку",
      "для ведения огня из автомата (пулемета) на дальность по вертикали по неподвижным целям",
      "для приклада автомата (пулемета) при стрельбе по целям на различную дальность и имеет мушку",
      "для удержания автомата (пулемета) при стрельбе по целям на различную дальность и имеет прицел"
    ],
    "answer": "для наводки автомата (пулемета) при стрельбе по целям на различную"
  },
  {
    "question": "Ствольная накладка служит:",
    "options": [
      "для предохранения автоматчика (пулеметчика) от отдачи при стрельбе",
      "для удержания автоматчиком (пулеметчиком) оружия при стрельбе автоматическим огнем",
      "для предохранения рук автоматчика (пулеметчика) от ожогов при стрельбе",
      "для удержания автоматчиком (пулеметчиком) оружия при стрельбе одиночным огнем"
    ],
    "answer": "для предохранения рук автоматчика (пулеметчика) от ожогов при"
  },
  {
    "question": "Где должно храниться оружие в подразделении?",
    "options": [
      "в комнате для хранения оружия, в пирамидах",
      "под кроватями",
      "под подушками",
      "в каптерке"
    ],
    "answer": "в комнате для хранения оружия, в пирамидах"
  },
  {
    "question": "У кого должны храниться ключи от комнаты для хранения оружия?",
    "options": [
      "у дежурного по роте",
      "у командира взвода",
      "у командира батальона",
      "у командира роты"
    ],
    "answer": "у дежурного по роте"
  },
  {
    "question": "Чьими печатями должна опечатываться комната для хранения оружия?",
    "options": [
      "командира части и командира роты",
      "командира роты и дежурного по роте",
      "дежурного по роте и дежурногопо части",
      "старшины роты и командира роты"
    ],
    "answer": "дежурного по роте и дежурногопо части"
  },
  {
    "question": "Для чего применяется неполная разборка АК-74?",
    "options": [
      "для чистки при сильном загрязнении и при ремонте",
      "для чистки, смазки и осмотра",
      "для чистки и смазки",
      "для чистки при несильном загрязнении и при ремонте"
    ],
    "answer": "для чистки, смазки и осмотра"
  },
  {
    "question": "Порядок неполной разборки АК-74:",
    "options": [
      "магазин (проверить на разряженность), шомпол, дульный тормоз- компенсатор, пенал, крышка ствольной коробки, возвратный механизм, затворная рама с газовым поршнем, газовая трубка со ствольной накладкой, затвор",
      "магазин (проверить на разряженность), пенал, шомпол, дульный тормоз- компенсатор, крышка ствольной коробки, возвратный механизм, затвор, газовая трубка со ствольной накладкой, затворная рама с газовым поршнем",
      "магазин (проверить на разряженность), пенал, шомпол, дульный тормоз- компенсатор, крышка ствольной коробки, возвратный механизм, затворная рама с газовым поршнем, затвор, газовая трубка со ствольной накладкой",
      "магазин (проверить на разряженность), пенал, шомпол, дульный тормоз- конденсатор, крышка ствольной коробки, возвратный механизм, затворная рама с бойком, затвор, газовая трубка со ствольной накладкой"
    ],
    "answer": "магазин (проверить на разряженность), пенал, шомпол, дульный тормоз-"
  },
  {
    "question": "Ствол предназначен для:",
    "options": [
      "направления полета гильзы, имеет 4 нареза слева направо",
      "направления полета пули, имеет 3 нареза слева направо",
      "направления полета пули, имеет 4 нареза слева направо",
      "направления полета пули, имеет 3 нареза справа налево"
    ],
    "answer": "направления полета пули, имеет 4 нареза слева направо"
  },
  {
    "question": "Дульный тормоз-компенсатор автомата служит для:",
    "options": [
      "повышения энергии отдачи и кучности боя",
      "повышения кучности боя и уменьшения энергии отдачи",
      "уменьшения выброса пламени",
      "улучшения кучности стрельбы"
    ],
    "answer": "повышения кучности боя и уменьшения энергии отдачи"
  },
  {
    "question": "Ствольная коробка АК-74 служит для:",
    "options": [
      "соединения ствола и приклада автомата",
      "соединения частей и механизмов автомата",
      "соединения частей ударно-спускового механизма автомата",
      "работы частей при стрельбе из автомата"
    ],
    "answer": "соединения частей и механизмов автомата"
  },
  {
    "question": "Возвратный механизм предназначен для:",
    "options": [
      "работы затворной рамы с затвором при заряжании",
      "возвращения затворной рамы с затвором в положение, предохраняющее стрельбу",
      "возвращения затворной рамы с затвором в переднее положение",
      "возвращения затворной рамы с газовым поршнем и затвором в заднее положение"
    ],
    "answer": "возвращения затворной рамы с затвором в переднее положение"
  },
  {
    "question": "Солдаты и сержанты осматривают автоматы (пулеметы):",
    "options": [
      "в любое время суток",
      "во время полевых учений",
      "во время утренней зарядки",
      "во время чистки"
    ],
    "answer": "во время чистки"
  },
  {
    "question": "Отвертка и выколотка (принадлежности к (пулемету) автомату) применяются:",
    "options": [
      "при стрельбе из автомата (пулемета)",
      "при разборке и сборке автомата (пулемета)",
      "при чистке и смазке автомата (пулемета)",
      "при сдаче автомата (пулемета) на хранение на склад"
    ],
    "answer": "при разборке и сборке автомата (пулемета)"
  },
  {
    "question": "При осмотре патронов нужно проверить:",
    "options": [
      "нет ли на гильзах сырости и мокроты, не качается ли пуля в дульце гильзы",
      "нет ли на гильзах ржавчины и помятостей, не качается ли пуля в дульце гильзы",
      "нет ли на гильзах следов от пальцев, не качается ли пуля в дульце гильзы",
      "нет ли на гильзах лишнего постороннего предмета, не качается ли пуля в дульце гильзы"
    ],
    "answer": "нет ли на гильзах ржавчины и помятостей, не качается ли пуля в"
  },
  {
    "question": "В принадлежности пенала АК-74 входит:",
    "options": [
      "щетка, выколотка, отвертка, затирка",
      "щетка, отвертка, зажим, протирка",
      "выколотка, протирка, шомпол, закрутка",
      "ершик, протирка, отвертка, выколотка"
    ],
    "answer": "ершик, протирка, отвертка, выколотка"
  },
  {
    "question": "Для чистки и смазки АК-74 применяются:",
    "options": [
      "оружейная смазка, ветошь или бумага",
      "оружейное масло, ружейная жидкость",
      "оружейная смазка, раствор РЧС, ветошь или бумага КВ-27",
      "жидкая оружейная смазка, ружейная смазка, раствор РЧС, ветошь или бумага КВ-22, пакля"
    ],
    "answer": "жидкая оружейная смазка, ружейная смазка, раствор РЧС, ветошь или бумага КВ-22, пакля"
  },
  {
    "question": "Причины задержки при стрельбе из АК-74 — это:",
    "options": [
      "неподача патрона, утыкание патрона, осечка, неизвлечение гильзы, недолет пули до цели, неотход затворной рамы в переднее положение",
      "неподача патрона, утыкание патрона, осечка, неизвлечение гильзы, прихват или неотражение гильзы, неотход затворной рамы в переднее положение",
      "утыкание патрона, неизвлечение гильзы, осечка, отход затворной рамы в переднее положение",
      "прихват или неотражение гильзы, отход затворной рамы в переднее положение, недолет пули до цели, подача патрона"
    ],
    "answer": "неподача патрона, утыкание патрона, осечка, неизвлечение гильзы, прихват или неотражение гильзы, неотход затворной рамы в переднее положение"
  },
  {
    "question": "Ручные осколочные гранаты предназначаются для:",
    "options": [
      "поражения осколками живой силы противника в ближнем бою",
      "поражения осколками боевой техники противника в бою",
      "поражения осколками живой силы противника гранатометом",
      "поражения осколками противника в дальнем бою"
    ],
    "answer": "поражения осколками живой силы противника в ближнем бою"
  },
  {
    "question": "Ручные гранаты РГД-5 и РГН относятся:",
    "options": [
      "к оборонительным",
      "к отступательным",
      "к наступательным",
      "к трассирующим"
    ],
    "answer": "к наступательным"
  },
  {
    "question": "Что не является боевым свойством АК-74?",
    "options": [
      "начальная скорость пули",
      "вид материала приклада",
      "скорострельность",
      "прицельная дальность"
    ],
    "answer": "вид материала приклада"
  },
  {
    "question": "Что не является основной частью АК-74?",
    "options": [
      "магазин",
      "приклад",
      "крышки ствольной коробки",
      "возвратный механизм"
    ],
    "answer": "крышки ствольной коробки"
  },
  {
    "question": "Что такое калибр?",
    "options": [
      "внутренний диаметр ствола",
      "количество нарезов в стволе",
      "промежутки между нарезами",
      "внешний диаметр ствола"
    ],
    "answer": "промежутки между нарезами"
  },
  {
    "question": "Что не является боевым свойством ПМ?",
    "options": [
      "калибр оружия",
      "вид материала ручки",
      "прицельная дальность",
      "скорострельноть"
    ],
    "answer": "вид материала ручки"
  },
  {
    "question": "Что не является основной частью ПМ?",
    "options": [
      "магазин",
      "спусковой крючок",
      "возвратный механизм",
      "глушитель"
    ],
    "answer": "глушитель"
  },
  {
    "question": "Что не является основной характеристикой ручной осколочной гранаты?",
    "options": [
      "средняя дальность броска",
      "радиус разлета убойных осколков",
      "время горения замедлителя запала",
      "материал оболочки"
    ],
    "answer": "средняя дальность броска"
  },
  {
    "question": "Чем отличается ручная граната РГ-42 от РГД-5 ?",
    "options": [
      "корпусом",
      "металлической лентой",
      "трубкой для запала",
      "разрывным зарядом"
    ],
    "answer": "металлической лентой"
  },
  {
    "question": "Что нельзя делать при метании гранаты?",
    "options": [
      "взять гранату в руки",
      "вкрутить спусковой рычаг",
      "посмотреть себе под ноги",
      "осуществить бросок"
    ],
    "answer": "посмотреть себе под ноги"
  },
  {
    "question": "Что не является боевым свойством РПГ-7?",
    "options": [
      "калибр оружия",
      "вид гранаты",
      "количество зарядов",
      "скорострельность"
    ],
    "answer": "калибр оружия"
  },
  {
    "question": "Что такое деривация?",
    "options": [
      "отклонение пули от заданного направления движения",
      "отклонение пули в противоположную сторону ее движения",
      "отклонение пули в сторону ее вращения",
      "отсутствие отклонения пули"
    ],
    "answer": "отклонение пули в сторону ее вращения"
  },
  {
    "question": "Сколько существует периодов выстрела?",
    "options": [
      "4",
      "3",
      "6",
      "5"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "Что такое прямой выстрел?",
    "options": [
      "попадание в цель",
      "выстрел мимо цели",
      "траектория не поднимается выше цели",
      "выстрел по цели"
    ],
    "answer": "траектория не поднимается выше цели"
  },
  {
    "question": "Что не является элементом траектории полета пули?",
    "options": [
      "точка выстрела",
      "линия бросания",
      "горизонт оружия",
      "угол встречи"
    ],
    "answer": "горизонт оружия"
  },
  {
    "question": "В чем заключается подготовка АК-74 к стрельбе?",
    "options": [
      "в подсоединении магазина к АК-74",
      "в подсоединении снаряженного магазина к АК-74",
      "в подсоединении штык-ножа к АК-74",
      "в присоединении ремня к АК-74?"
    ],
    "answer": "в подсоединении снаряженного магазина к АК-74"
  },
  {
    "question": "Строевая подготовка — один из важнейших предметов воинского обучения и воспитания, которая  предполагает:",
    "options": [
      "выработку дисциплинированности, аккуратности, умелого выполнения строевых приемов",
      "выработку  строевой выправки, подтянутости, аккуратности, дисциплинированности, умелого и быстрого выполнения одиночных строевых приемов",
      "выработку  подтянутости, умелого и быстрого выполнения одиночных строевых приемов",
      "выработку  быстрого выполнения одиночных строевых приемов"
    ],
    "answer": "выработку  строевой выправки, подтянутости, аккуратности, дисциплинированности, умелого и быстрого выполнения одиночных строевых приемов"
  },
  {
    "question": "Строй — это установленное уставом:",
    "options": [
      "размещение военнослужащих, подразделений и частей для их совместных действий в пешем порядке и на машинах",
      "размещение военнослужащих в подразделениях и частях для их совместных действий в расположении",
      "размещение военнослужащих, подразделений и частей на плащу, для совместных действий в пешем в строю",
      "размещение военнослужащих, подразделений и частей для их совместных действий в пешем порядке на полевых учениях"
    ],
    "answer": "размещение военнослужащих, подразделений и частей для их совместных"
  },
  {
    "question": "Фронт — это сторона строя, в которую:",
    "options": [
      "военнослужащие обращены спиной (машины — кузовом)",
      "военнослужащие обращены правой стороной (машины — правым боком)",
      "военнослужащие обращены лицом (машины — лобовой частью)",
      "военнослужащие обращены левой стороной (машины — левым боком)"
    ],
    "answer": "военнослужащие обращены лицом (машины — лобовой частью)"
  },
  {
    "question": "Походный строй — строй, в котором:",
    "options": [
      "подразделение построено на дистанциях, установленных старшим начальником",
      "подразделение построены одно за другим для встречи старшего начальника",
      "подразделение построены одно за другим  для движения в пешем строю",
      "подразделение построены одно за другим на дистанциях, установленных уставом или командиром"
    ],
    "answer": "подразделение построены одно за другим на дистанциях, установленных уставом или"
  },
  {
    "question": "Предварительная команда подается:",
    "options": [
      "чтобы находящиеся в строю поняли, каких действий от них требует командир",
      "чтобы находящиеся в строю поняли, что требует от них командир",
      "чтобы находящиеся в строю подразделения поняли, как следует действовать строю",
      "чтобы подразделения и части поняли, какие действия от них требуются"
    ],
    "answer": "чтобы находящиеся в строю поняли, каких действий от них требует командир"
  },
  {
    "question": "Военнослужащий обязан:",
    "options": [
      "проверить исправность своего оружия, боеприпасов, средств  индивидуальной защиты",
      "проверить исправность вооружения, военной и другой техники, средств коллективной защиты",
      "проверить исправность своего оружия, закрепленных за ним вооружения, военной и другой техники, боеприпасов, средств индивидуальной защиты",
      "проверить наличие имеющегося в подразделении оружия, обмундирования и снаряжения личного состава"
    ],
    "answer": "проверить исправность своего оружия, закрепленных за ним вооружения, военной и другой техники, боеприпасов, средств индивидуальной защиты"
  },
  {
    "question": "Военнослужащий обязан:",
    "options": [
      "соблюдать требования старших начальников",
      "знать свое место в строю",
      "знать требования безопасности",
      "в движении сохранять равнение,  соблюдать дистанцию; требования безопасности"
    ],
    "answer": "в движении сохранять равнение,  соблюдать дистанцию; требования безопасности"
  },
  {
    "question": "Походный строй применяется:",
    "options": [
      "для передвижения подразделений  при исполнении песни в строю на месте",
      "для расположения подразделений на ночь в полевых лагерях",
      "для передвижения подразделений в ночное время с песней, при утренней физической зарядке",
      "для передвижения подразделений при совершении марша, прохождения торжественным маршем, с песней"
    ],
    "answer": "для передвижения подразделений при совершении марша, прохождения"
  },
  {
    "question": "Направляющий — это:",
    "options": [
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся в конце колонны в указанном направлении",
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся головным в указанном направлении",
      "военнослужащий (подразделение, машина), опоздавший в строй и движущийся в указанном направлении",
      "группа военнослужащих, опоздавших в строй и догоняющих свое подразделение на указанном месте построения"
    ],
    "answer": "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся головным в"
  },
  {
    "question": "Замыкающий — это:",
    "options": [
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся головным в колонне",
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся посередине колонны",
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся впереди последнего в колонне",
      "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся последним в колонне"
    ],
    "answer": "военнослужащий (подразделение, машина), движущийся последним в"
  },
  {
    "question": "Для поворота военнослужащего кругом, подается команда:",
    "options": [
      "«Нале-Во!»",
      "«Кру-ГОМ!»",
      "«Напра-Во!»",
      "«Пол-оборота напра-Во!»"
    ],
    "answer": "«Кру-ГОМ!»"
  },
  {
    "question": "Движение походным шагом начинается по команде:",
    "options": [
      "«Шагом — МАРШ!»",
      "«Бегом — МАРШ!»",
      "«Кругом — МАРШ!»",
      "«СТАНОВИСЬ!»"
    ],
    "answer": "«Шагом — МАРШ!»"
  },
  {
    "question": "отделения на месте из одной шеренги в две производится по команде:",
    "options": [
      "«Отделение, в три шеренги — СТРОЙСЯ!»",
      "«Отделение, в одну шеренгу — СТРОЙСЯ!»",
      "«Отделение, в две шеренги — СТРОЙСЯ!»",
      "«Отделение, в четыре шеренги — СТРОЙСЯ!»"
    ],
    "answer": "«Отделение, в две шеренги — СТРОЙСЯ!»"
  },
  {
    "question": "Движение шагом осуществляется с темпом:",
    "options": [
      "95 — 105 шагов в минуту",
      "95 — 100 шагов в минуту",
      "95 — 110 шагов в минуту",
      "95 — 115 шагов в минуту"
    ],
    "answer": "95 — 105 шагов в минуту"
  },
  {
    "question": "Движение бегом в строю осуществляется с темпом:",
    "options": [
      "65 — 75 см",
      "68 — 78 см",
      "60 — 70 см",
      "65 — 78 см"
    ],
    "answer": "60 — 70 см"
  },
  {
    "question": "Движение бегом в строю осуществляются с темпом:",
    "options": [
      "165 — 175 шагов в минуту",
      "165 — 180 шагов в минуту",
      "175 — 185 шагов в минуту",
      "160 — 175 шагов в минуту"
    ],
    "answer": "165 — 180 шагов в минуту"
  },
  {
    "question": "Строевой шаг применяется при прохождении:",
    "options": [
      "подразделений маршем на параде, выполнении ими воинского приветствия в движении",
      "подразделений торжественным шагом на плацу, обращении командира  к подразделению",
      "подразделений торжественным маршем, выполнении ими воинского приветствия в движении",
      "подразделений на торжественных мероприятиях, выполнении ими воинского приветствия в движении"
    ],
    "answer": "подразделений торжественным маршем, выполнении ими воинского приветствия в движении"
  },
  {
    "question": "Движение строевым шагом начинается по команде:",
    "options": [
      "“Строевым шагом — МАРШ!”",
      "“Шагом — МАРШ!”",
      "“На месте, шагом — МАРШ!”",
      "“ПРЯМО!”"
    ],
    "answer": "“Строевым шагом — МАРШ!”"
  },
  {
    "question": "Развернутый строй отделения может быть:",
    "options": [
      "двухшереножный или трехшереножный",
      "одношереножный или в колонну",
      "одношереножный, двухшереножный, трехшереножный или в колонну",
      "одношереножный или двухшереножный"
    ],
    "answer": "одношереножный или двухшереножный"
  },
  {
    "question": "Перемещения вперед или назад на несколько шагов подается команда, например:",
    "options": [
      "“Два шага вперед (направо), шагом — МАРШ!”",
      "“Два шага вперед (назад), шагом — МАРШ!”",
      "“Два шага вперед (налево), шагом — МАРШ!”",
      "“Два шага вперед (назад), бегом — МАРШ!”"
    ],
    "answer": "“Два шага вперед (назад), шагом — МАРШ!”"
  },
  {
    "question": "Построение отделения в одношереножный (двухшереножный) строй производится по команде:",
    "options": [
      "“Отделение, в одну шеренгу (в две шеренги) — СТРОЙСЯ!”",
      "“Отделение, в одну шеренгу (в две шеренги) — СМИРНО!”",
      "“Отделение, в одну шеренгу (в две шеренги) — СТАНОВИСЬ!”",
      "“Отделение, в одну шеренгу (в две шеренги) — РАВНЯЙСЬ!”"
    ],
    "answer": "“Отделение, в одну шеренгу (в две шеренги) — СТАНОВИСЬ!”"
  },
  {
    "question": "Военная топография — специальная военная дисциплина, она рассматривает:",
    "options": [
      "способы изучения местных предметов,  ведения боевых действий войск",
      "способы изучения местности, связанные с оценкой местности  для ведения боевых действий войск",
      "способы изучения местности с учетом особенностей для ведения боевых действий войск",
      "способы изучения местности, связанные с ведением боевых действий войск"
    ],
    "answer": "способы изучения местности, связанные с оценкой местности  для ведения боевых действий войск"
  },
  {
    "question": "Ориентирами на местности называются хорошо заметные местные предметы и элементы рельефа, относительно которых определяют ...",
    "options": [
      "положение подразделений своих войск и направление их движения",
      "положение небесных светил, направление движения целей и объектов",
      "положение небесных светил в ночное время, направление движения и указывают положение целей и объектов",
      "направление движения и указывают положение целей и объектов"
    ],
    "answer": "направление движения и указывают положение целей и объектов"
  },
  {
    "question": "Ориентироваться на местности — значит:",
    "options": [
      "определить свое местоположение относительно окружающих местных предметов",
      "местоположение своих подразделений относительно окружающих местных предметов",
      "определить местоположение относительно небесных светил в ночное и дневное время",
      "определить свое местоположение относительно движущихся объектов по дорогам"
    ],
    "answer": "определить свое местоположение относительно окружающих местных предметов"
  },
  {
    "question": "Доклад о своем местонахождении  осуществляется:",
    "options": [
      "относительно движущихся объектов",
      "относительно местных предметов",
      "относительно летательных аппаратов",
      "относительно рельефа местности"
    ],
    "answer": "относительно местных предметов"
  },
  {
    "question": "Топографические карты это:",
    "options": [
      "атлас автодорог",
      "карты местности",
      "измерительные документы, основные источники информации о местности",
      "специальные обзорно-географические карты"
    ],
    "answer": "измерительные документы, основные источники информации о местности"
  },
  {
    "question": "Что не относится к способам ориентирования на местности?",
    "options": [
      "определение сторон света по полярной звезде",
      "определение расстояния глазомером",
      "по карте",
      "по толщине снежного покрова"
    ],
    "answer": "по толщине снежного покрова"
  },
  {
    "question": "Задача ориентирования на местности.",
    "options": [
      "определение своего местонахождения",
      "определение выдержки заданного направления движения",
      "определение сторон света",
      "изучение местности"
    ],
    "answer": "определение выдержки заданного направления движения"
  },
  {
    "question": "Что не входит в условные обозначения, применяемые в топографических картах?",
    "options": [
      "условные знаки",
      "цветовое оформление",
      "пояснительные надписи",
      "разъяснительные надписи"
    ],
    "answer": "пояснительные надписи"
  },
  {
    "question": "Каким цветом отображается на топографических картах искусственные образования рельефа?",
    "options": [
      "желтым",
      "зеленым",
      "черным",
      "коричневым"
    ],
    "answer": "черным"
  },
  {
    "question": "Что не относится к видам горизонталей?",
    "options": [
      "вспомогательные горизонты",
      "сплошные горизонты",
      "сплошные линии",
      "половинные горизонты"
    ],
    "answer": "сплошные линии"
  },
  {
    "question": "Какие системы координат, применяющиеся в топографии не относятся к топографическим?",
    "options": [
      "географические",
      "квадратные",
      "биполярные",
      "полярные"
    ],
    "answer": "биполярные"
  },
  {
    "question": "Азимутом называется:",
    "options": [
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного  направления меридиана",
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления магнитного меридиана",
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления линий координатной сетки",
      "вертикальный угол, измеряемый  от северного направления меридиана"
    ],
    "answer": "горизонтальный угол, измеряемый  от северного  направления меридиана"
  },
  {
    "question": "Истинным азимутом называется:",
    "options": [
      "горизонтальный угол, измеряемый от северного направления магнитного меридиана",
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления линий координатной сетки",
      "горизонтальный угол, измеряемый от северного направления истинного меридиана",
      "вертикальный угол, измеряемый от северного направления меридиана"
    ],
    "answer": "горизонтальный угол, измеряемый от северного направления истинного меридиана"
  },
  {
    "question": "Магнитным азимутом называется:",
    "options": [
      "горизонтальный угол, измеряемый от северного направления линий координатной сетки",
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления магнитного меридиана",
      "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления истинного меридиана",
      "вертикальный угол, измеряемый  от северного направления меридиана"
    ],
    "answer": "горизонтальный угол, измеряемый  от северного направления магнитного меридиана"
  },
  {
    "question": "Магнитным склонением называется:",
    "options": [
      "угол между южным направлением истинного и магнитного меридианов",
      "угол между восточным направлением истинного и магнитного меридианов",
      "угол между западным направлением истинного и магнитного меридианов",
      "угол между северным направлением истинного и магнитного меридианов"
    ],
    "answer": "угол между северным направлением истинного и магнитного меридианов"
  },
  {
    "question": "Для определения магнитного азимута надо:",
    "options": [
      "встать лицом на север, отпустить тормоз стрелки и ориентировать компас",
      "встать лицом к югу, отпустить тормоз стрелки и ориентировать компас",
      "встать лицом к предмету, отпустить тормоз стрелки и ориентировать компас",
      "встать лицом в направлении движения, отпустить тормоз стрелки и ориентировать компас"
    ],
    "answer": "встать лицом к предмету, отпустить тормоз стрелки и ориентировать компас"
  },
  {
    "question": "Обратный азимут — это:",
    "options": [
      "величина прибавляется к прямому азимуту, если он меньше 180°",
      "величина прибавляется к прямому азимуту, если он больше 180°",
      "величина вычитается, если он больше 180°",
      "величина прибавляется к прямому азимуту, если он больше 180°"
    ],
    "answer": "величина прибавляется к прямому азимуту, если он меньше 180°"
  },
  {
    "question": "Особенностями GPS-навигатора являются:",
    "options": [
      "прибор принимает сигнал с радиоприемника",
      "прибор принимает сигнал со спутника",
      "прибор принимает сигнал с летательных аппаратов",
      "прибор принимает сигнал точного времени"
    ],
    "answer": "прибор принимает сигнал со спутника"
  },
  {
    "question": "Спутниковые навигационные системы предназначены:",
    "options": [
      "для определения местоположения полярных координат",
      "для определения местоположения биполярных координат",
      "для определения местоположения географических координат",
      "для определения местоположения  прямоугольных координат"
    ],
    "answer": "для определения местоположения географических координат"
  },
  {
    "question": "Для определения координат приемник (навигатор) должен:",
    "options": [
      "принимать сигнал как минимум пяти спутников",
      "принимать сигнал как минимум двух спутников",
      "принимать сигнал как минимум трех спутников",
      "принимать сигнал как минимум четырех спутников"
    ],
    "answer": "принимать сигнал как минимум четырех спутников"
  },
  {
    "question": "Особенностями GPS-навигатора являются:",
    "options": [
      "пользователь наносит на электронную карту",
      "пользователь видит на экране прибора",
      "пользователь видит  электронный прибор",
      "пользователь видит на экране  компас"
    ],
    "answer": "пользователь видит на экране прибора"
  },
  {
    "question": "Достоинство GPS-навигатора в том, что:",
    "options": [
      "можно ориентироваться на местности",
      "можно ориентироваться по небесным светилам",
      "можно прочитать положение объектов в движении",
      "можно ориентироваться на прогноз погоды"
    ],
    "answer": "можно ориентироваться на местности"
  },
  {
    "question": "Стороны горизонта на местности определяются:",
    "options": [
      "в плохую видимость, признаками местных предметов",
      "по компасу, небесными светилами и местными признаками",
      "нерабочим компасом, небесными светилами в облачную погоду",
      "по азимуту и ориентирами"
    ],
    "answer": "по компасу, небесными светилами и местными признаками"
  },
  {
    "question": "GPS-навигатор — это прибор:",
    "options": [
      "использование которого не позволит человеку быстро и точно определить свое местоположение на местности",
      "использование которого внесет путаницу в точность определения своего местоположения на местности",
      "использование которого дезориентирует любого человека в быстром и точном определении своего местоположения на местности",
      "использование которого позволит любому человеку быстро и точно определить свое местоположение на местности"
    ],
    "answer": "использование которого позволит любому человеку быстро и точно определить свое местоположение на местности"
  },
  {
    "question": "К основным областям военного и специального применения робототехники можно отнести:",
    "options": [
      "разведку",
      "танкостроение",
      "стрелковое",
      "артиллерия"
    ],
    "answer": "разведку"
  },
  {
    "question": "К основным областям военного и специального применения робототехники можно отнести:",
    "options": [
      "исследование важных целей и объектов",
      "наблюдение за целями и объектами",
      "уничтожение важных целей и объектов",
      "контроль над действиями целей и объектов."
    ],
    "answer": "уничтожение важных целей и объектов"
  },
  {
    "question": "К основным областям военного и специального применения робототехники можно отнести:",
    "options": [
      "тыловое снабжение и обслуживание военных городков",
      "тыловое обеспечение и обслуживание военной инфраструктуры",
      "тыловое и сервисное обслуживание военной техники",
      "тыловое обеспечение и обслуживание военной формы одежды."
    ],
    "answer": "тыловое обеспечение и обслуживание военной инфраструктуры"
  },
  {
    "question": "Основными областями применения роботизированных образцов военной техники является пространство:",
    "options": [
      "подземное, космическое, подводное",
      "наземное, космическое, подводное",
      "наземное, воздушное, морское",
      "наземное, подземное, надводное"
    ],
    "answer": "наземное, воздушное, морское"
  },
  {
    "question": "Наземные роботы используются для:",
    "options": [
      "подготовки артиллерийского огня",
      "оборудования рубежей атаки",
      "инженерного обеспечения подразделений",
      "прорыва обороны противника"
    ],
    "answer": "прорыва обороны противника"
  },
  {
    "question": "Методы планирования траектории робота:",
    "options": [
      "движение по навесной линий",
      "движение по прямолинейной траектории",
      "движение по запланированной дороге",
      "движение по прямой линии."
    ],
    "answer": "движение по прямолинейной траектории"
  },
  {
    "question": "Методы планирования траектории робота:",
    "options": [
      "движение по дуге окружности",
      "движение по дуге треугольника",
      "движение по дуге квадрата",
      "движение по дуге овала."
    ],
    "answer": "движение по дуге окружности"
  },
  {
    "question": "Манипулирующая роботизированная система подразделяется на:",
    "options": [
      "управляемых звуком роботов",
      "управляемых сигналом роботов",
      "управляемых механически роботов",
      "дистанционно управляемых роботов."
    ],
    "answer": "дистанционно управляемых роботов."
  },
  {
    "question": "Манипулирующая роботизированная система подразделяется на:",
    "options": [
      "независимых роботов",
      "автономных роботов",
      "самостоятельных роботов",
      "автоматических роботов."
    ],
    "answer": "автономных роботов"
  },
  {
    "question": "Полностью автономный робот может:",
    "options": [
      "работать в течение длительного времени без аппарата управления",
      "работать в течение длительного времени автономно",
      "работать в течение длительного времени без вмешательства человека",
      "работать в течение длительного времени без систем управления"
    ],
    "answer": "работать в течение длительного времени без вмешательства человека"
  },
  {
    "question": "Основными областями применения роботизированных образцов военной техники являются:",
    "options": [
      "наземное, воздушное, морское",
      "подземное, воздушное, подводное",
      "подземное, космическое, речное",
      "подземное, космическое, надводное"
    ],
    "answer": "наземное, воздушное, морское"
  },
  {
    "question": "Манипулирующая роботизированная система подразделяется на три типа:",
    "options": [
      "автономно управляемые, коллективные роботы",
      "дистанционно-коллективные роботы, автономно управляемые",
      "дистанционно управляемые, коллективные роботы",
      "дистанционно управляемые, автономные, коллективно управляемые роботы."
    ],
    "answer": "дистанционно управляемые, автономные, коллективно управляемые роботы."
  },
  {
    "question": "Полностью автономный робот может:",
    "options": [
      "работать в течение определенного времени под управлением со стороны",
      "работать в течение длительного времени через дистанционное зарядное устройство",
      "работать в течение длительного времени без вмешательства человека",
      "работать в ночное время без освещения пути движения человеком"
    ],
    "answer": "работать в течение длительного времени без вмешательства человека"
  },
  {
    "question": "Гражданская защита  организуется по:",
    "options": [
      "территориально-отраслевому принципу",
      "территориально-местному принципу",
      "территориально-производственному принципу",
      "территориально-административному принципу"
    ],
    "answer": "территориально-отраслевому принципу"
  },
  {
    "question": "Поражающими факторами ядерного взрыва являются:",
    "options": [
      "ударная волна, радиоактивное излучение, проникающая радиация, электромагнитное заражение и импульс",
      "ударная волна, электромагнитное излучение, проникающая радиация, радиоактивное заражение и световой импульс",
      "ударная волна, световое излучение, проникающая радиация, радиоактивное заражение и электромагнитный импульс",
      "ударная волна, проникающее излучение, световая радиация, радиоактивное заражение и электромагнитный импульс"
    ],
    "answer": "ударная волна, световое излучение, проникающая радиация, радиоактивное заражение и электромагнитный импульс"
  },
  {
    "question": "Зона радиоактивного заражения - это территория, подвергшаяся заражению радиоактивными веществами",
    "options": [
      "в результате их выпадения после воздушных (облачных) образований",
      "в результате их появления после низких воздушных образований",
      "в результате их выработки по технологиям воздушных ядерных взрывов",
      "в результате их выпадения после наземных (подземных) и низких воздушных ядерных взрывов"
    ],
    "answer": "в результате их выпадения после наземных (подземных) и низких воздушных"
  },
  {
    "question": "Основными задачами гражданской защиты (ГЗ) в образовательном учреждении являются:",
    "options": [
      "обучение персонала и учащихся способам защиты и действиям при чрезвычайных ситуациях в мирное и военное время",
      "обучение специальных учреждений способам защиты и действиям при чрезвычайных ситуациях в мирное и военное время",
      "обучение персонала охраны способам защиты и действиям в чрезвычайных ситуациях в мирное и военное время",
      "обучение спасательных отрядов способам защиты и действиям при чрезвычайных ситуациях в мирное и военное время"
    ],
    "answer": "обучение персонала и учащихся способам защиты и действиям при"
  },
  {
    "question": "Основными задачами гражданской защиты  в образовательном учреждении являются:",
    "options": [
      "создание и поддержание в постоянной готовности системы звуковых сигналов",
      "создание и поддержание в постоянной готовности локальной системы оповещения",
      "создание и постоянное уточнение системы опознавательных знаков о готовности средств связи",
      "создание и поддержание в готовности системы оповещения с соседними учреждениями"
    ],
    "answer": "создание и поддержание в постоянной готовности локальной системы оповещения"
  },
  {
    "question": "Ударная волна — это:",
    "options": [
      "второстепенный поражающий фактор ядерного взрыва",
      "второй и самый опасный фактор ядерного взрыва",
      "основной поражающий фактор ядерного взрыва",
      "третий и главный поражающий фактор ядерного взрыва"
    ],
    "answer": "основной поражающий фактор ядерного взрыва"
  },
  {
    "question": "Световое излучение — это:",
    "options": [
      "поток рассеянной энергий, включающие невидимые ультрафиолетовые и инфракрасные цвета",
      "поток пучковой энергий, включающий видимые ультрафиолетовые и инфракрасные оттенки",
      "поток световой энергий, включающий видимые ультрафиолетовые и инфракрасные отражения",
      "поток лучистой энергий, включающий видимые ультрафиолетовые и инфракрасные лучи."
    ],
    "answer": "поток лучистой энергий, включающий видимые ультрафиолетовые и"
  },
  {
    "question": "Очагом ядерного поражения называется:",
    "options": [
      "территория, подвергшаяся непосредственному воздействию поражающих факторов ядерного взрыва",
      "территория, подвергшаяся непосредственному воздействию ударной волны ядерного взрыва",
      "территория, подвергшаяся непосредственному воздействию электромагнитного импульса ядерного взрыва",
      "территория, подвергшаяся непосредственному воздействию проникающей радиации ядерного взрыва."
    ],
    "answer": "территория, подвергшаяся непосредственному воздействию поражающих"
  },
  {
    "question": "Нейтронное оружие — разновидность ядерного оружия, у которого:",
    "options": [
      "увеличена сила взрыва, в виде ударной волны для поражения живой силы",
      "увеличена доля энергии взрыва,  в виде светового излучения для поражения живой силы",
      "увеличена доля энергии взрыва, в виде нейтронного излучения для поражения живой силы",
      "увеличена мощь взрыва, выделяющаяся в виде ударной волны и светового излучения для поражения живой силы"
    ],
    "answer": "увеличена доля энергии взрыва, в виде нейтронного излучения для поражения живой силы"
  },
  {
    "question": "Химическое оружие — это оружие массового поражения:",
    "options": [
      "действие которого основано на токсических свойствах некоторых порошкообразных веществ",
      "действие которого основано на токсических свойствах некоторых химических веществ",
      "действие которого основано на токсинах химических веществ и их некоторых свойствах",
      "действие которого основано на полезных свойствах химических веществ"
    ],
    "answer": "действие которого основано на токсических свойствах некоторых химических веществ"
  },
  {
    "question": "Биологическое (бактериологическое) оружие является:",
    "options": [
      "средством массового поражения людей, животных и растений",
      "средством поражения отдельных людей, животных и растений",
      "средством массового поражения людей, частично животных",
      "средством частичного поражения людей, животных и растений"
    ],
    "answer": "средством массового поражения людей, животных и растений"
  },
  {
    "question": "Биологическим оружием называются:",
    "options": [
      "болезнетворные грызуны, помещенные в технические средства доставки и предназначенные для заражения людей",
      "болезнетворные насекомые, помещенные в технические средства доставки и предназначенные для заражения людей",
      "болезнетворные микробы и продуцируемые ими токсины, насекомые- переносчики и грызуны, помещенные в технические средства доставки и предназначенные для заражения людей",
      "болезнетворные микробы, помещенные в технические средства доставки и предназначенные для заражения людей"
    ],
    "answer": "болезнетворные микробы и продуцируемые ими токсины, насекомые-"
  },
  {
    "question": "К простейшим средствам защиты органов дыхания относятся:",
    "options": [
      "общевойсковой противогаз и противопыльные тканевые маски",
      "ватно-марлевые повязки и противопыльные тканевые маски",
      "гражданский противогаз и противопыльные тканевые маски",
      "фильтрующе-поглощающая коробка и тканевые маски"
    ],
    "answer": "ватно-марлевые повязки и противопыльные тканевые маски"
  },
  {
    "question": "В качестве простейших средств защиты кожи человека может быть использована производственная спецодежда:",
    "options": [
      "куртки и брюки, комбинезоны, халаты с капюшонами, сшитые из брезента, огнезащитной ткани, прорезиненной ткани",
      "изолирующие брюки, фильтрующие комбинезоны, халаты с капюшонами, сшитые из обычного материала",
      "куртки и брюки, выполненные из прорезиненных материалов, пропитанные специальными химическими составами",
      "куртки и брюки, комбинезоны, халаты с капюшонами, сшитые из ткани, огнезащитные очки"
    ],
    "answer": "куртки и брюки, комбинезоны, халаты с капюшонами, сшитые из брезента, огнезащитной ткани, прорезиненной ткани"
  },
  {
    "question": "В качестве средств защиты кожи используют специальную защитную одежду:",
    "options": [
      "изолирующие брюки, фильтрующие комбинезоны, халаты с капюшонами",
      "куртки и брюки, выполненные из прорезиненных материалов",
      "куртки и брюки, комбинезоны, халаты с капюшонами, сшитые  из грубого сукна",
      "изолирующие плащи и костюмы, выполненные из прорезиненных материалов"
    ],
    "answer": "изолирующие плащи и костюмы, выполненные из прорезиненных материалов"
  },
  {
    "question": "Средства коллективной защиты — это:",
    "options": [
      "объекты и сооружения, построенные как хранилище",
      "защитные инженерные сооружения Гражданской обороны",
      "защитные сооружения для инженерных работ",
      "инженерные сооружения для защитной техники и имущества"
    ],
    "answer": "защитные инженерные сооружения Гражданской обороны"
  },
  {
    "question": "Сигналы гражданской защиты предназначены для:",
    "options": [
      "оповещения населения о начале выноса имущества из квартир и сдаче их в камеру",
      "оповещения населения о возникших опасных ситуациях",
      "оповещения населения о чрезвычайных ситуациях",
      "оповещения о мобилизации населения и техники"
    ],
    "answer": "оповещения населения о чрезвычайных ситуациях"
  },
  {
    "question": "Предупредительным сигналом гражданской защиты является:",
    "options": [
      "“Внимание всем!”",
      "“Воздушная тревога!”",
      "“Отбой химической тревоги!”",
      "“Отбой радиационной опасности!”"
    ],
    "answer": "“Внимание всем!”"
  },
  {
    "question": "На территории РК могут устанавливаться следующие уровни террористической опасности:",
    "options": [
      "смягченный (желтый); значительный (оранжевый); напряженный (красный)",
      "ослабленный (желтый); большой (оранжевый); драматичный (красный)",
      "усиленный (желтый); приподнятый (оранжевый); острый (красный)",
      "умеренный (желтый); высокий (оранжевый); критический (красный)"
    ],
    "answer": "умеренный (желтый); высокий (оранжевый); критический (красный)"
  },
  {
    "question": "По способу защиты средства индивидуальной защиты органов дыхания подразделяются:",
    "options": [
      "на фильтрующие и отгораживающие",
      "на фильтрующие и изолирующие",
      "на фильтрующие и отделяющие",
      "на отгораживающие и отделяющие"
    ],
    "answer": "на фильтрующие и изолирующие"
  },
  {
    "question": "К простейшим средствам защиты органов дыхания относятся:",
    "options": [
      "общевойсковой противогаз и противопыльные тканевые маски",
      "ватно-марлевые повязки и противопыльные тканевые маски",
      "гражданский противогаз и противопыльные тканевые маски",
      "фильтрующе-поглощающая коробка и тканевые маски"
    ],
    "answer": "ватно-марлевые повязки и противопыльные тканевые маски"
  },
  {
    "question": "Из предметов бытовой одежды наиболее пригодны для защиты кожи:",
    "options": [
      "фуфайки и накидки из плотной хлопчатобумажной ткани или ткани, покрытой хлорвиниловой пленкой",
      "плащи и накидки из хлопчатобумажного материала или ткани, покрытой хлорвиниловой пленкой",
      "плащи и накидки из прорезиненной ткани или ткани, покрытой хлорвиниловой пленкой",
      "зонты и накидки из тканевого материала или ткани, покрытой хлорвиниловой пленкой"
    ],
    "answer": "плащи и накидки из прорезиненной ткани или ткани, покрытой"
  },
  {
    "question": "Убежища — это:",
    "options": [
      "специальные сооружения, предназначенные для защиты детей поражающих факторов ядерного взрыва",
      "специальные сооружения, предназначенные для защиты укрывающихся в них людей от всех поражающих факторов ядерного взрыва",
      "специальные сооружения, предназначенные для защиты техники и ремонтные мастерские от всех поражающих факторов ядерного взрыва",
      "специальные сооружения, предназначенные для защиты укрывающихся в них людей от всех поражающих факторов ядерного взрыва"
    ],
    "answer": "специальные сооружения, предназначенные для защиты укрывающихся в них людей от всех поражающих факторов ядерного взрыва"
  },
  {
    "question": "Противорадиационные укрытия (ПРУ):",
    "options": [
      "защищают людей от отравляющих веществ и биологических средств",
      "защищают личное имущество от пожаров",
      "защищают от светового излучения, проникающей радиации, от ударной волны, от отравляющих веществ и биологических средств",
      "защищают боевую технику от светового излучения, проникающей радиации, частично от ударной волны"
    ],
    "answer": "защищают от светового излучения, проникающей радиации, от ударной волны, от отравляющих веществ и биологических средств"
  },
  {
    "question": "К простейшим укрытиям относятся:",
    "options": [
      "щели открытые и перекрытые",
      "туннели перекрытые",
      "метро открытые и перекрытые",
      "погреба открытые и перекрытые"
    ],
    "answer": "щели открытые и перекрытые"
  },
  {
    "question": "Население, услышав звучание сирен, гудков и других сигнальных средств, немедленно:",
    "options": [
      "выйти на улицу и прослушать о чем говорят люди",
      "включить и смотреть телевизор согласно программы телепередач",
      "включить радио, телевизор и прослушать сообщение о порядке действий",
      "узнать от соседей сообщение о порядке действий"
    ],
    "answer": "включить радио, телевизор и прослушать сообщение о порядке действий"
  },
  {
    "question": "Загородная зона представляет собой:",
    "options": [
      "территорию, в пределах городской черты и крупных населенных пунктов",
      "территорию, расположенную рядом с невысокими зданиями в городах",
      "территорию, расположенную за пределами ограждений высоких зданий в городах",
      "территорию, расположенную за пределами зон возможных разрушений в городах"
    ],
    "answer": "территорию, расположенную за пределами зон возможных разрушений в городах"
  },
  {
    "question": ".Рассредоточение и эвакуация во много раз:",
    "options": [
      "снижают плотность населения городов",
      "создают на отдельных участках города",
      "увеличивают плотность населения городов",
      "вырастает плотность населения городов"
    ],
    "answer": "снижают плотность населения городов"
  },
  {
    "question": "Сущность комбинированного способа эвакуации состоит в том, что:",
    "options": [
      "массовый вывоз населения  ведется всеми видами имеющегося транспорта",
      "массовый вывоз населения ведется  пешим порядком",
      "массовый вывоз населения  осуществляется с привлечением всех видов транспорта",
      "массовый вывоз населения  осуществляется под контролем в пешем строю"
    ],
    "answer": "массовый вывоз населения ведется  пешим порядком"
  },
  {
    "question": "Действия при обнаружении предмета, похожего на взрывное устройство:",
    "options": [
      "подойти, потрогать, перенести в безопасное место",
      "попросить прохожих подойти, перенести в другое место",
      "обсудить с другими прохожими, что делать и как поступить",
      "не подходить, не трогать, не передвигать"
    ],
    "answer": "не подходить, не трогать, не передвигать"
  },
  {
    "question": "Действия при обнаружении предмета, похожего на взрывное устройство:",
    "options": [
      "оградить красной лентой обнаруженный предмет",
      "сообщать прохожим об опасности данной местности",
      "вести наблюдение за подозрительным предметом и обеспечить охрану опасной зоны",
      "вести наблюдение за их работой и подсказывать им свои соображения"
    ],
    "answer": "вести наблюдение за подозрительным предметом и обеспечить охрану опасной зоны"
  },
  {
    "question": "Отравляющие вещества (ОВ) — это:",
    "options": [
      "химические соединения, которые при применении способна оздоравливать людей и животных",
      "химические соединения, которая при применении способна поражать людей и животных",
      "водянистая жидкость, которая при применении способна поражать людей и животных",
      "песчаный материал, который при применении способен поражать людей и животных"
    ],
    "answer": "химические соединения, которая при применении способна поражать"
  },
  {
    "question": "Карантин — это:",
    "options": [
      "комплекс мероприятий, направленных на предупреждение распространения инфекции",
      "комплекс мероприятий, направленных на предупреждение возникновения очага заражения",
      "комплекс мероприятий, направленных на предупреждение распространения очага заражения",
      "комплекс мероприятий, направленных на предупреждение распространения инфекции"
    ],
    "answer": "комплекс мероприятий, направленных на предупреждение распространения инфекции"
  },
  {
    "question": "Обсервация организуется:",
    "options": [
      "в районах, отдаленных от зоны карантина, предназначенного для наблюдения за лицами, нуждающимися в выезде из зоны карантина",
      "в районах, отдаленных от зоны карантина, предназначенного для наблюдения за нуждающимися в выезде из зоны карантина",
      "в районах, непосредственно прилегающих к зоне карантина, а также для наблюдения за лицами, нуждающимися в выезде из зоны карантина",
      "в районах, отдаленных от зоны карантина, предназначенного для наблюдения за зоной карантина"
    ],
    "answer": "в районах, непосредственно прилегающих к зоне карантина, а также"
  },
  {
    "question": "Наводнения — это:",
    "options": [
      "скользящее смещение масс горных пород вниз по склону под влиянием силы тяжести",
      "бурный грязевой или грязекаменный поток,  возникающий в бассейнах горных рек",
      "затопление водой, которое причиняет материальный ущерб,  приводит к гибели людей",
      "ежегодно повторяющийся длительный подъем уровня воды в реке"
    ],
    "answer": "затопление водой, которое причиняет материальный ущерб,  приводит к гибели людей"
  },
  {
    "question": "Буря — это:",
    "options": [
      "интенсивный, сравнительно кратковременный подъем уровня воды",
      "бурный грязевой или грязекаменный поток, состоящий из смеси воды",
      "затопление водой прилегающей к реке, озеру или водохранилищ",
      "ветер, скорость которого меньше скорости урагана,  достигает 15–20 м/с"
    ],
    "answer": "ветер, скорость которого меньше скорости урагана,  достигает 15–20 м/с"
  },
  {
    "question": "Раной называется:",
    "options": [
      "повреждение, характеризующееся нарушением кожных оболочек",
      "повреждение  поверхности слизистых оболочек тканей",
      "повреждение, характеризующееся нарушением целостности кожных покровов, слизистых оболочек",
      "повреждение глубоких тканей и сопровождающееся"
    ],
    "answer": "повреждение, характеризующееся нарушением целостности кожных покровов, слизистых оболочек"
  },
  {
    "question": "Обморожение — это:",
    "options": [
      "повреждение тканей организма в результате влияния холода при пониженных температурах",
      "повреждение внутренностей организма в результате влияния холода при положительных температурах",
      "повреждение организма в результате влияния погоды на конечности тела при умеренных температурах",
      "повреждение организма и тканей тела в результате влияния воздуха при уменьшенных температурах"
    ],
    "answer": "повреждение тканей организма в результате влияния холода при пониженных температурах"
  },
  {
    "question": "Под кровотечением понимается:",
    "options": [
      "забинтованные части тела из-за внешнего воздействия",
      "поврежденные кровеносные сосуды и синяки на теле",
      "выход крови из поврежденных кровеносных сосудов",
      "покраснение тела из-за поврежденных кровеносных сосудов"
    ],
    "answer": "выход крови из поврежденных кровеносных сосудов"
  },
  {
    "question": "Способ пальцевого прижатия кровоточащего сосуда к кости применяется:",
    "options": [
      "на короткое время, необходимое для приготовления жгута или давящей повязки",
      "на длительное время, необходимое для приготовления раненого для перевозки на транспорте",
      "на длительное время, необходимое для приготовления раненого для перевозки в воздушном транспорте",
      "на короткое время, необходимое для приготовления раненого к операций в полевых условиях"
    ],
    "answer": "на короткое время, необходимое для приготовления жгута или давящей"
  },
  {
    "question": "На мелкие кровоточащие артерии и вены накладывается:",
    "options": [
      "жгут",
      "пальцевое прижатие кровоточащего сосуда",
      "обычная повязка",
      "давящая повязка"
    ],
    "answer": "давящая повязка"
  },
  {
    "question": "Асептика — это:",
    "options": [
      "комплекс мероприятий, направленных на уничтожение микробов в ране",
      "микробы, находящиеся в воздухе и на всех предметах, окружающих человека",
      "шок, возникший в результате тяжелых обширных повреждений",
      "способ предупреждения попадания микробов в рану путем уничтожения"
    ],
    "answer": "способ предупреждения попадания микробов в рану путем уничтожения"
  },
  {
    "question": "Антисептика — это:",
    "options": [
      "микробы, находящиеся в воздухе и на всех предметах, окружающих человека",
      "комплекс мероприятий, направленных на уничтожение микробов в ране",
      "способ предупреждения попадания микробов в рану",
      "шок, возникший в результате тяжелых обширных повреждений"
    ],
    "answer": "комплекс мероприятий, направленных на уничтожение микробов в ране"
  },
  {
    "question": "Перелом — это:",
    "options": [
      "наиболее распространенный вид повреждения мягких тканей, когда не нарушается целостность кожного покрова",
      "смещение суставной поверхности костей одна относительно другой",
      "полное или частичное нарушение целости кости, возникшее при внешнем механическом воздействии",
      "повреждение тканей организма в результате влияния холода при пониженных температурах."
    ],
    "answer": "полное или частичное нарушение целости кости, возникшее при внешнем"
  },
  {
    "question": "Где расположен зелёный сигнал светофора?",
    "options": [
      "вверху",
      "в середине",
      "внизу",
      "рядом"
    ],
    "answer": "внизу"
  },
  {
    "question": "При каком положении регулировщика разрешено переходить улицу?",
    "options": [
      "стоит к пешеходам боком",
      "стоит к пешеходам справа",
      "стоит к пешеходам лицом",
      "стоит к пешеходам слева"
    ],
    "answer": "стоит к пешеходам боком"
  },
  {
    "question": "Кому подчиняются пешеходы, если перекрёсток регулируется светофором и регулировщиком?",
    "options": [
      "регулировщику",
      "знаку",
      "светофору",
      "сигналу"
    ],
    "answer": "регулировщику"
  },
  {
    "question": "Знак «Пешеходный переход» выглядит так:",
    "options": [
      "синий квадрат, внутри белый треугольник с изображением человека",
      "красный треугольник с изображением человека",
      "белый круг с изображением человека",
      "желтый ромб с изображением человека"
    ],
    "answer": "синий квадрат, внутри белый треугольник с изображением человека"
  },
  {
    "question": "Мигающий жёлтый сигнал предупреждает:",
    "options": [
      "готовься к переходу",
      "перекрёсток нерегулируемый",
      "пропустить пешеход",
      "можно ехать"
    ],
    "answer": "перекрёсток нерегулируемый"
  },
  {
    "question": "Если на перекрёстке работают транспортный и пешеходный светофоры, пешеходы подчиняются…",
    "options": [
      "транспортному светофору",
      "пешеходному светофору",
      "транспортному сигналу",
      "свистку регулировщика"
    ],
    "answer": "пешеходному светофору"
  },
  {
    "question": "Что означает мигание зеленого сигнала светофора?",
    "options": [
      "предупреждает о неисправности светофора",
      "разрешает движение и информирует о том, что будет включен запрещающий сигнал",
      "запрещает дальнейшее движение",
      "пропустить пешеход"
    ],
    "answer": "разрешает движение и информирует о том, что будет включен запрещающий сигнал"
  }
]